\section{Exercices approfondis}

Les exercices de cette section necessitent un peu plus de reflexion; il est possible qu'ils vous demandent plus d'efforts. A chercher une fois que vous avez correctement assimile le cours.
\subsection{Exercice 8.}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item L'enonce suivant est-il vrai ou faux ? Justifier votre reponse.\\
          \quad "Il n'existe aucun sequent" $\Gamma \vdash A$ tel qu'on ai a la fois $\Gamma \vdash_J A$ et $\Gamma \vdash_J \Not A$."\\
          \quad Faux: $\perp \vdash A$ permet a la fois $\perp \vdash_J A$ et $\perp \vdash_J \Not A$

    \item L'enonce suivant est-il vrai ou faux ? Justifier votre reponse.\\
          \quad "Pour tout environnement $\Gamma$ et toute formule $A$, Si $\Gamma \vdash A$ n'est pas prouvable, alors $\Gamma \vdash \Not A$ est prouvable."\\
          \quad Faux: $B \vdash A$ n'est pas prouvable (Car aucune information sur les valuation de A ne sont fournis par les hypotheses du sequent), et $B \vdash \Not A$ n'est pas prouvable non plus pour les memes raisons.

    \item Qu'en est-il de l'enonce suivant ?\\
          \quad Pour tout environnement $\Gamma$ et toutes formules A et B, si le sequent $\Gamma \vdash A \lor B$
          est prouvable, alors l'un au moins des sequents $\Gamma \vdash A$ et $\Gamma \vdash B$ est prouvable.\\
          \quad Faux: $A \land (B \lor C) \vdash (A \land B) \lor (A \land C)$ est prouvable (cf. Exercice 7.) mais ni $A \land (B \lor C) \vdash A \land B$, ni $A \land (B \lor C) \vdash A \land C$ n'est prouvable.
\end{list}

\subsection{Exercice 9.\textit{\scriptsize On considere la variante suivante du theoreme de remplacement:}}
\textbf{Metha-theoreme 1.} Si $\Delta \vdash_J A \leftrightarrow B$ et $\Gamma \vdash_J C$ alors si $D$ est obtenue en remplacer dans $C$ zero, une ou plusieurs occurences de $A$ par $B$, et $\Gamma'$ en faisant de meme a partir de  $\Gamma$, on a  $\Gamma', \Delta \vdash_J D$.

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Pouvez-vous justifier cette variante ?

    \item Inventez un exemple ou autoriser des remplacement egalement dans $\Delta$ entraine la derivation d'un sequent absurde.

\end{list}